%*******************************************************************************
%*********************************** First Chapter *****************************
%*******************************************************************************


\chapter{Introdução}


A criptografia é uma técnica antiga e importante utilizada para proteger informações confidenciais por meio da codificação e descodificação de mensagens. Ela desempenha um papel essencial na segurança da comunicação, impossibilitando que terceiros não autorizados compreendam ou acessem o conteúdo das mensagens.~\cite{Quaresma2008a,Quaresma2009a}.

Um dos exemplos mais simples de criptografia é a cifra de Júlio César, também conhecida como cifra de deslocamento ou cifra de substituição. Essa técnica foi usada pelo renomado imperador romano Júlio César (100aC -- 44aC) para enviar mensagens secretas durante as suas ações militares.

A cifra de Júlio César funciona substituindo cada letra do alfabeto por outra, deslocando um número fixo de posições para a esquerda ou direita no alfabeto. Por exemplo, se usarmos um deslocamento de 3 posições para a direita, a letra ``a'' seria substituída pela letra ``d'', ''b'' seria substituída por ``e'', e assim por diante. Ao chegar ao fim do alfabeto, volta-se ao início, por exemplo ``x'' passa a ``a'',``y'' passa a ``b'' e ``z'' passa a ``c''.

Essa técnica simples demonstra os princípios fundamentais da criptografia, onde a informação original é escondida de uma maneira específica para ocultar seu significado, e somente aqueles que possuem a chave podem decifrar a mensagem.

No entanto, a cifra de Júlio César é bastante vulnerável a ataques de força bruta, pois há um número limitado de combinações possíveis. Por isso, ela é considerada uma forma trivial de criptografia e não é adequada para proteger informações sensíveis nos dias atuais. Hoje em dia, algoritmos mais complexos e seguros são utilizados para garantir a segurança das comunicações, como AES (Advanced Encryption Standard) e RSA (Rivest-Shamir-Adleman), oferecendo níveis avançados de proteção.